<resources>
    <string name="app_name">एग्रोगाइड</string>
    <string name="support">सहायता</string>
    <string name="setting">Settings</string>
    <string name="othars">Othars</string>
    <string name="ordar">आदेश</string>
    <string name="indox">अनुक्रमणिका</string>
    <string name="notification">अधिसूचना</string>
    <string name="profile">प्रोफ़ाइल</string>
    <string name="aboutus">AboutUs </string>
    <string name="user_name">user </string>

    // hindi
    <string name="welcome_to_agroguide">एग्रोगाइड में आपका स्वागत है</string>
    <string name="entertext">कृपया अपना कोड दर्ज करें जो हमने आपको भेजा है</string>
    <string name="dummy">कृषि में फसल और पशुधन उत्पादन, जलीय कृषि, मत्स्य पालन और खाद्य और गैर-खाद्य उत्पादों के लिए वानिकी शामिल है।</string>
    <!-- Preference Titles -->
    <string name="messages_header">Messages</string>
    <string name="sync_header">Sync</string>

    <!-- Messages Preferences -->
    <string name="signature_title">Your signature</string>
    <string name="reply_title">Default reply action</string>

    <!-- Sync Preferences -->
    <string name="sync_title">ईमेल को समय-समय पर सिंक करें</string>
        <string name="attachment_title">आने वाले अनुलग्नक डाउनलोड करें</string>
    <string name="attachment_summary_on">आने वाले ईमेल के लिए स्वचालित रूप से अनुलग्नक डाउनलोड करें
    </string>
    <string name="attachment_summary_off">मैन्युअल रूप से अनुरोध किए जाने पर ही अनुलग्नक डाउनलोड करें</string>
    <string name="crop_information">फसल की जानकारी</string>
    <string name="weather">मौसम</string>
    <string name="title_activity_layout_navigation_header">लेआउट_नेविगेशन_हेडr</string>
    <!-- Strings used for fragments for navigation -->
    <string name="first_fragment_label">First Fragment</string>
    <string name="second_fragment_label">Second Fragment</string>
    <string name="next">Next</string>
    <string name="previous">Previous</string>

    <string name="title_activity_fertilizers_prodect">उर्वरक_उत्पाद</string>
    <string name="orders">Orders</string>
    <string name="prodect">Product</string>
    <string name="fertilizers">उर्वरक</string>
    <string name="herbiciders">herbicides</string>
    <string name="seeds">बीज</string>
    <string name="title_activity_her_strike_product">उसका_स्ट्राइक_उत्पाद</string>
    <string name="strike">हड़ताल</string>
    <string name="my_acccount">मेरा खाता</string>
    <string name="order_now">Order Now</string>
    <string name="roundup">बढ़ाना</string>
    <string name="lris">Lris</string>
    <string name="goal">Goal</string>
    <string name="vivaya">Vivaya</string>
    <string name="impyre">Impyre</string>
    <string name="tynzer">Tynzer</string>
    <string name="topper_77">Topper 77</string>
    <string name="_10_26_10">10:26:10</string>
    <string name="kisan_19_19_19">Kisan 19:19:19</string>
    <string name="potassium">Potassium</string>
    <string name="urja_46">Urja 46%</string>
    <string name="_19_19_19">19:19:19</string>
    <string name="_20_20_13">20:20:13</string>
    <string name="gulmohar">Gulmohar</string>
    <string name="gowri">Gowri</string>
    <string name="nk_62040_plus">NK 62040 Plus</string>
    <string name="abhilash">Abhilash</string>
    <string name="avd_756">AVD 756</string>
    <string name="aarti">Aarti</string>
    <string name="dap">DAP</string>
    <string name="targa_super">Targa Super</string>
    <string name="title_activity_her_targa_super_prodect">her_targa_super_prodect</string>
    <string name="category_fertilizers">श्रेणी: उर्वरक</string>
    <string name="fertilizer_text">उर्वरक या उर्वरक प्राकृतिक या सिंथेटिक मूल की कोई भी सामग्री है जिसे पौधों के पोषक तत्वों की आपूर्ति के लिए मिट्टी या पौधों के ऊतकों पर लगाया जाता है। उर्वरक चूना सामग्री या अन्य गैर-पोषक मिट्टी संशोधन से भिन्न हो सकते हैं। उर्वरक के कई स्रोत मौजूद हैं, प्राकृतिक और औद्योगिक दोनों तरह से उत्पादित।</string>
    <string name="potassium_0_52_34">potassium 0:52:34</string>
    <string name="vikas_neem_royal">Vikas Neem Royal</string>
    <string name="poorna_19">Poorna - 19</string>
    <string name="seeds_text">वनस्पति विज्ञान में, बीज एक पौधे का भ्रूण और खाद्य भंडार होता है जो एक सुरक्षात्मक बाहरी आवरण में घिरा होता है जिसे बीज कोट कहा जाता है। अधिक सामान्यतः, बीज शब्द का अर्थ ऐसी कोई भी चीज़ है जिसे बोया जा सकता है, जिसमें बीज और भूसी या कंद शामिल हो सकते हैं। बीज पके हुए बीजांड के उत्पाद होते हैं, जब भ्रूण की थैली पराग से शुक्राणु द्वारा निषेचित होती है, जिससे युग्मनज बनता है</string>
    <string name="government_schemes">सरकारी योजनाएं</string>
    <string name="scheme_details">योजना विवरण</string>
    <string name="version_0_1">Version:0.1</string>
    <string name="_2024_2024_agroguide_lnc">2024-2024 एग्रोगाइड एलएनसी</string>
    <string name="farming_tips">खेती की तकनीक</string>
    <string name="market_prices">बाज़ार कीमतें</string>
    <string name="product">उत्पाद</string>
    <string name="trending">रुझान</string>
    <string name="swapnil_supekar">स्वप्निल सुपेकर</string>
    <string name="contact">संपर्क</string>
    <string name="agroguide_techonlogies_pvt_ltd">एग्रोगाइड टेक्नोलॉजिज प्राइवेट लिमिटेड</string>
    <string name="Loction_info">7/45, गुरुद्वारा कॉलोनी, निगड़ी, पिंपरी-चिंचवड़, महाराष्ट्र 411044</string>
    <string name="contect_number">9309144435/8329665856</string>
    <string name="contect_Email">SwpnilSupekar@gmil.com</string>
    <string name="feedback">प्रतिक्रिया</string>
    <string name="full_name">पूरा नाम</string>
    <string name="email">ईमेल</string>
    <string name="enter_your_feedback">अपनी प्रतिक्रिया दर्ज करें..!</string>
    <string name="submit">जमा करना</string>
    <string name="gulmohar1">Gulmohar</string>
    <string name="price_1_450_00">Price:- ₹1,450.00</string>
    <string name="_2_kg">2 kg</string>
    <string name="price_180_00">Price:- ₹180.00</string>
    <string name="_500g">500g</string>
    <string name="price_370_00">Price:- ₹370.00</string>
    <string name="_10gm">10gm</string>
    <string name="_4kg">4kg</string>
    <string name="_50g">50g</string>
    <string name="by_insceticides_india_ltd">इंसेक्टिसाइड्स इंडिया लिमिटेड द्वारा</string>
    <string name="choose_size_to_see_price">कीमत देखने के लिए आकार चुनें</string>
    <string name="category_seeds">श्रेणी: बीज</string>
    <string name="product_description">उत्पाद वर्णन</string>
    <string name="gromor_10_26_10">Gromor 10:26:10</string>
    <string name="potassium_0_0_50">Potassium 0:0:50</string>
    <string name="navrstna_20_20_13">Navrstna 20:20:13</string>
    <string name="pradhan_mantri_kisan_samman_nidhi">प्रधानमंत्री किसान सम्मान निधि</string>
    <string name="saman_nidhi_text">प्रधान मंत्री किसान सम्मान निधि (PMKISAN, अनुवाद: प्रधान मंत्री किसान श्रद्धांजलि निधि) भारत सरकार की एक पहल है जो किसानों को न्यूनतम आय सहायता के रूप में प्रति वर्ष ₹ 6,000 (US$75) तक देती है। इस पहल की घोषणा पीयूष गोयल ने 1 फरवरी 2019 को भारत के 2019 अंतरिम केंद्रीय बजट के दौरान की थी।</string>
    <string name="organic_farming_incentive_scheme">जैविक खेती प्रोत्साहन योजना</string>
    <string name="incentive_scheme_text">यह योजना सहभागी गारंटी प्रणाली (पीजीएस) प्रमाणन के साथ क्लस्टर-आधारित जैविक खेती को बढ़ावा देती है। किसानों को जैविक खाद और जैव उर्वरक सहित जैविक आदानों के लिए तीन साल के लिए प्रति हेक्टेयर ₹25,000 की सहायता मिलती है।</string>
    <string name="chief_minister_solar_agriculture_pump_scheme_2023">मुख्यमंत्री सौर कृषि पंप योजना 2023</string>
    <string name="chief_minister_solar_text">किसानों के लिए मैगेल टायला सोलर कृषिपंप नाम से एक नई योजना शुरू की जाएगी, जिसके तहत 8.50 लाख सौर कृषि पंप स्थापित किए जाएंगे, पवार ने घोषणा की, 37,000 आंगनबाड़ियों को सौर सेट प्रदान किए जाएंगे।</string>
    <string name="agricultural_mortgage_loan_scheme">कृषि बंधक ऋण योजना</string>
    <string name="in_this_scheme_as_a_farmer_you_can_keep_your_produce_in_the_warehouse_of_the_agricultural_produce_market_committee_and_get_75_of_the_price_of_that_product_as_a_loan_when_the_prices_of_products_go_up_in_the_market_you_can_sell_your_product_in_the_market_and_repay_the_loan_this_plan_is_a_boon_in_terms_of_getting_a_better_price_for_your_product">इस योजना में, एक किसान के रूप में, आप अपनी उपज को कृषि उपज बाजार समिति के गोदाम में रख सकते हैं और उस उत्पाद की कीमत का 75% ऋण के रूप में प्राप्त कर सकते हैं। जब बाजार में उत्पादों की कीमतें बढ़ जाती हैं, तो आप अपना उत्पाद बाजार में बेच सकते हैं और ऋण चुका सकते हैं। यह योजना आपके उत्पाद की बेहतर कीमत पाने की दृष्टि से एक वरदान है।</string>
    <string name="subsidy_scheme_for_export_of_agricultural_produce_by_sea">समुद्र द्वारा कृषि उपज के निर्यात के लिए सब्सिडी योजना</string>
    <string name="subsidy_scheme_text">इस योजना में, जो कोई भी सहकारी समिति, किसान उत्पादक समूह/कंपनी, संस्था, निर्यातक या किसान से एक निर्दिष्ट कृषि उत्पाद निर्यात करता है, उससे रु। 50,000/- प्रति कंटेनर (20 फीट/40 फीट) सब्सिडी के लिए पात्र होंगे। प्रति लाभार्थी अधिकतम वार्षिक सब्सिडी 1 लाख रुपये होगी।</string>
    <string name="category_herbicides">श्रेणी: शाकनाशी</string>
    <string name="herbicides_text">यह एक पूर्व उद्भव शाकनाशी है जो अधिकांश घास और चौड़ी पत्ती वाले खरपतवारों के उद्भव को रोकता है। इसका उपयोग 2-3 पत्तियों पर उगने के बाद के आरंभिक अनुप्रयोग के रूप में भी किया जाता है।</string>
    <string name="name">नाम:</string>
    <string name="enter_your_name">अपना नाम दर्ज करें</string>
    <string name="number">संख्या:</string>
    <string name="enter_your_number">अपना नंबर दर्ज करें</string>
    <string name="enter_your_email">अपना ईमेल दर्ज करें</string>
    <string name="state">राज्य:</string>
    <string name="reset">रीसेट</string>
    <string name="save_changes">परिवर्तनों को सुरक्षित करें</string>
    <string name="login">लॉग इन करें</string>
    <string name="please_login_to_your_account">कृपया अपने खाते लॉग इन करें</string>
    <string name="username">उपयोगकर्ता नाम</string>
    <string name="password">पासवर्ड</string>
    <string name="forgot_password">पासवर्ड भूल गए</string>
    <string name="sign_in">दाखिल करना</string>
    <string name="or">OR</string>
    <string name="sign_in_with_google">Google से साइन इन करें</string>
    <string name="don_t_have_an_account">क्या आपके पास खाता नहीं है?</string>
    <string name="sign_up">साइन अप करें</string>
    <string name="payment_information">Payment जानकारी</string>
    <string name="street">गली</string>
    <string name="city">शहर</string>
    <string name="pin_code">पिन कोड</string>
    <string name="credit_card_number">क्रेडिट कार्ड नंबर</string>
    <string name="mm_yy">MM/YY</string>
    <string name="cvv">cvv</string>
    <string name="confirm_order">Confirm Order</string>
    <string name="email_address">मेल पता</string>
    <string name="text_gmail_com">text@gmail.com</string>
    <string name="mobile_number">मोबाइल नंबर</string>
    <string name="_91_8329665830">+91 8329665830</string>
    <string name="verify">सत्यापित करें</string>
    <string name="didn_t_receive_otp">ओटीपी प्राप्त नहीं हुआ</string>
    <string name="resend_code">पुन: कोड भेजे</string>
    <string name="view_all">सभी को देखें</string>
    <string name="create_a_new_account">एक नया खाता बनाएं</string>
    <string name="mobile">गतिमान</string>
    <string name="confirm_password">पासवर्ड की पुष्टि कीजिये</string>
    <string name="already_have_an_account">क्या आपके पास पहले से एक खाता मौजूद है?</string>
    <string name="organic_farming">जैविक खेती</string>
    <string name="organic_farming_info">एक प्राचीन कृषि तकनीक जो प्राकृतिक जैविक अपशिष्टों और हरी खाद का उपयोग करती है, और कृत्रिम उर्वरकों से बचती है। यह मिट्टी के सूक्ष्मजीवों और नाइट्रोजन आत्मनिर्भरता के माध्यम से मिट्टी की उर्वरता की रक्षा करता है।</string>
    <string name="Hydroponics_info">माती-कमी शेती तंत्र जे पाण्याचा वापर आणि रासायनिक इनपुट कमी करून पीक उत्पादन वाढवू शकते.</string>
    <string name="hydroponics">हायड्रोपोनिक्स</string>
    <string name="precision_farming">अचूक शेती</string>
    <string name="precision_farming_info"><![CDATA[भारतातील एक उदयोन्मुख क्षेत्र जे शेती पद्धतीची उत्पादकता, नफा आणि शाश्वतता सुधारण्यात मदत करू शकते.]]></string>
    <string name="aeroponics_system">एरोपोनिक्स प्रणाली</string>
    <string name="aeroponics_system_info">माती नसलेले शेती तंत्र ज्यामध्ये मातीशिवाय धुक्याच्या वातावरणात रोपे वाढवणे समाविष्ट आहे. हे तंत्र भारतात लोकप्रिय होत आहे कारण ते जलसंधारण, उच्च पीक उत्पादन आणि मर्यादित जागेत पिके वाढविण्यात मदत करू शकते.</string>
    <string name="aquaponics">एक्वापोनिक्स</string>
    <string name="aquaponics_info">अल्पभूधारक शेतकरी आणि बेरोजगार तरुणांना उपजीविका उपलब्ध करून देणारी अन्न उत्पादन प्रणाली.</string>
    <string name="crop_rotation">पीक रोटेशन</string>
    <string name="crop_rotation_info">शेतीची एक पद्धत ज्यामध्ये जमिनीची सुपीकता टिकवून ठेवण्यासाठी निश्चित रोटेशन पॅटर्नमध्ये वेगवेगळ्या पिकांची लागवड करणे समाविष्ट आहे.</string>
    <string name="plantation_farming_info">वृक्षारोपण खेती कृषि का एक रूप है जहां जमीन के एक क्षेत्र को वनस्पति से साफ किया जाता है और कुछ वर्षों तक खेती की जाती है और फिर एक नए क्षेत्र के लिए छोड़ दिया जाता है।</string>
    <string name="default_web_client_id" />
    <string name="user_name1">उपयोगकर्ता नाम</string>
    <string name="canal">कैंसिल</string>
    <string name="cancel">कैंसिल</string>
    <string name="organic_farming_inf">जैविक खेती फसल और पशुधन उत्पादन की एक विधि है जिसमें सिंथेटिक कीटनाशकों और उर्वरकों से बचने के अलावा और भी बहुत कुछ शामिल है। यह समग्र, टिकाऊ प्रथाओं पर ध्यान केंद्रित करता है जो मिट्टी के स्वास्थ्य, जैव विविधता और पर्यावरण संरक्षण को बढ़ावा देते हैं।</string>
    <string name="soil_management">मृदा प्रबंधन</string>
    <string name="compost">खाद: खाद बनाने के लिए रसोई के कचरे, फसल के अवशेष और पशु खाद जैसे जैविक पदार्थों का उपयोग करें। खाद मिट्टी को पोषक तत्वों से समृद्ध करती है, मिट्टी की संरचना में सुधार करती है और माइक्रोबियल गतिविधि को बढ़ाती है।</string>
    <string name="crop_rotation_rota">फसल चक्रण: मिट्टी की कमी और पोषक तत्वों के असंतुलन को रोकने के लिए मौसम के अनुसार फसलों का चक्रीकरण करें। विभिन्न फसलों की पोषक तत्वों की आवश्यकताएं अलग-अलग होती हैं और उन्हें चक्रित करने से मिट्टी की उर्वरता बनाए रखने में मदद मिलती है।</string>
    <string name="cover_crops">कवर फसलें: मिट्टी को कटाव से बचाने, खरपतवारों को दबाने और मिट्टी में नाइट्रोजन को स्थिर करने के लिए परती अवधि के दौरान फलियां या घास जैसी कवर फसलें लगाएं।</string>
    <string name="weed_management">खरपतवार प्रबंधन</string>
    <string name="mechanical_control_use">यांत्रिक नियंत्रण: सिंथेटिक शाकनाशियों पर भरोसा किए बिना खरपतवारों को नियंत्रित करने के लिए हाथ के औजारों, यांत्रिक निराई या मल्चिंग का उपयोग करें।</string>
    <string name="Crop_Diversity">फसल विविधता: विविध फसलें लगाने से मिट्टी को छायांकित करके और खरपतवार की स्थापना को कम करके खरपतवार की वृद्धि को रोकने में मदद मिलती है।</string>
    <string name="pest_and_disease_management">कीट एवं रोग प्रबंधन</string>
    <string name="Biological_Control">जैविक नियंत्रण: कीटों की आबादी को नियंत्रित करने के लिए प्राकृतिक शिकारियों, परजीवियों या रोगजनकों का परिचय दें। उदाहरण के लिए, एफिड्स के लिए लेडीबग्स या मिट्टी के कीटों के लिए नेमाटोड</string>
    <string name="Crop_Diversityd">फसल विविधता: विविध फसल प्रणाली कीटों के जीवन चक्र को बाधित करती है और कीटों के प्रकोप की संभावना को कम करती है</string>
    <string name="Trap_Crops">ट्रैप फसलें: विशिष्ट फसलें लगाएं जो प्राथमिक फसलों से कीटों को दूर आकर्षित करती हैं, जो बलि पौधों के रूप में कार्य करती हैं</string>
    <string name="fertilization">निषेचन</string>
    <string name="organic_fertilizers_use_">जैविक उर्वरक: खाद, खाद, हड्डी का भोजन और समुद्री शैवाल के अर्क जैसे पोषक तत्वों के प्राकृतिक स्रोतों का उपयोग करें।</string>
    <string name="crop_rotation_rotate_">फसल चक्र: मिट्टी में नाइट्रोजन के स्तर को प्राकृतिक रूप से फिर से भरने के लिए नाइट्रोजन स्थिरीकरण करने वाली फलियों को अन्य फसलों के साथ चक्रित करें।</string>
    <string name="green_manure_">हरी खाद: मिट्टी की उर्वरता और कार्बनिक पदार्थ की मात्रा में सुधार के लिए विशेष रूप से मिट्टी में वापस जुताई के लिए फसलें उगाएँ।</string>
    <string name="water_management">जल प्रबंधन</string>
    <string name="drip_irrigation_use_">ड्रिप सिंचाई: पौधों की जड़ों तक सीधे पानी पहुंचाने के लिए ड्रिप सिंचाई प्रणाली का उपयोग करें, जिससे पानी की बर्बादी कम होगी और बीमारी का खतरा कम होगा।</string>
    <string name="mulching_apply_organic">मल्चिंग: मिट्टी की नमी को संरक्षित करने, खरपतवारों को दबाने और मिट्टी के तापमान को बनाए रखने के लिए पौधों के चारों ओर जैविक गीली घास (जैसे, पुआल, पत्तियां, या घास की कतरन) लगाएं।</string>
    <string name="rainwater_harvesting">वर्षा जल संचयन: शुष्क अवधि के दौरान सिंचाई के लिए बैरल या हौज में वर्षा जल एकत्र करें, जिससे नगर निगम के जल स्रोतों पर निर्भरता कम हो जाएगी।</string>
    <string name="plantation_farming">वृक्षारोपण खेती</string>
    <string name="hydroponics_inf">हाइड्रोपोनिक्स मिट्टी के बिना पौधों को उगाने की एक विधि है, जिसमें आवश्यक खनिजों को सीधे पौधों की जड़ों तक पहुंचाने के लिए पोषक तत्वों से भरपूर पानी के घोल का उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name="basic_principle">बुनियादी सिद्धांत</string>
    <string name="in_hydroponic_">हाइड्रोपोनिक प्रणालियों में, पौधों को पर्लाइट, वर्मीक्यूलाइट, या नारियल कॉयर जैसे निष्क्रिय बढ़ते माध्यम में उगाया जाता है, जो पौधों की जड़ों को समर्थन प्रदान करता है और उन्हें पोषक तत्व समाधान तक पहुंचने की अनुमति देता है।</string>
    <string name="deep_water_">गहरे पानी की संस्कृति (डीडब्ल्यूसी): पौधों को पोषक तत्वों के घोल के भंडार के ऊपर लटकाया जाता है, उनकी जड़ें पानी में डूबी होती हैं।</string>
    <string name="nutrient_film_">पोषक तत्व फिल्म तकनीक (एनएफटी): पोषक तत्वों के घोल की एक उथली धारा पौधों की जड़ों पर लगातार बहती रहती है, जिससे पोषक तत्वों की निरंतर आपूर्ति होती है।</string>
    <string name="ebb_and_flow_flood_">उतार और प्रवाह (बाढ़ और नाली): पौधों को समय-समय पर पोषक तत्वों के घोल से भर दिया जाता है और फिर सूखा दिया जाता है, जिससे जड़ों को चक्रों के बीच ऑक्सीजन तक पहुंच मिलती है।.</string>
    <string name="drip_system_n">उतार और प्रवाह (बाढ़ और नाली): पौधों को समय-समय पर पोषक तत्वों के घोल से भर दिया जाता है और फिर सूखा दिया जाता है, जिससे जड़ों को चक्रों के बीच ऑक्सीजन तक पहुंच मिलती है।</string>
    <string name="nutrient_solution">पोषक तत्व समाधान</string>
    <string name="he_nutrient_s">हाइड्रोपोनिक्स में उपयोग किए जाने वाले पोषक तत्व समाधान में नाइट्रोजन, फास्फोरस, पोटेशियम, कैल्शियम, मैग्नीशियम और ट्रेस तत्वों सहित आवश्यक खनिजों का सावधानीपूर्वक संतुलित मिश्रण होता है। पौधों द्वारा इष्टतम पोषक तत्व ग्रहण सुनिश्चित करने के लिए समाधान पीएच-संतुलित है।</string>
    <string name="advantages_of_hydroponics">हाइड्रोपोनिक्स के लाभ</string>
    <string name="efficient_use_of_water_and_nutrients">जल एवं पोषक तत्वों का कुशल उपयोग</string>
    <string name="faster_growth_rates_and_higher_yields">तेज़ विकास दर और उच्च पैदावार</string>
    <string name="year_round_cultivation_regardless_of_climate">जलवायु की परवाह किए बिना साल भर खेती</string>
    <string name="reduced_reliance_on_pesticides_and_herbicides">कीटनाशकों और शाकनाशियों पर निर्भरता कम हुई</string>
    <string name="space_saving_design_suitable_for_urban_agriculture">जगह बचाने वाला डिज़ाइन, शहरी कृषि के लिए उपयुक्त</string>
    <string name="oxygenation">ऑक्सीजनेशन</string>
    <string name="proper_oxygenation_">पोषक तत्वों के घोल का उचित ऑक्सीजनीकरण स्वस्थ जड़ विकास और जड़ सड़न को रोकने के लिए आवश्यक है। डीडब्ल्यूसी और अन्य प्रणालियों में समाधान को ऑक्सीजन देने के लिए वायु पत्थरों या पंपों का उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name="precision_farming_is_">सटीक खेती फसल प्रबंधन का एक दृष्टिकोण है जो वास्तविक समय में फसल परिवर्तनशीलता की निगरानी और प्रबंधन करने के लिए जीपीएस, सेंसर, ड्रोन और डेटा एनालिटिक्स जैसी तकनीक का उपयोग करता है, जिससे किसानों को सूचित निर्णय लेने और इनपुट को सटीक रूप से लागू करने की अनुमति मिलती है जहां और जब उनकी आवश्यकता होती है।.</string>
    <string name="global_positioning_system_gps">ग्लोबल पोजिशनिंग सिस्टम (जीपीएस)</string>
    <string name="gps_technology_">जीपीएस तकनीक क्षेत्र की सीमाओं, मिट्टी की विशेषताओं और फसल स्वास्थ्य की सटीक मानचित्रण और निगरानी करने में सक्षम बनाती है.</string>
    <string name="gps_data_is_">जीपीएस डेटा का उपयोग विस्तृत क्षेत्र मानचित्र बनाने के लिए किया जाता है, जिससे किसानों को मिट्टी के प्रकार, पोषक तत्वों के स्तर और नमी की मात्रा में परिवर्तनशीलता की पहचान करने की अनुमति मिलती है।.</string>
    <string name="remote_sensing">Remote Sensing</string>
    <string name="remote_sensing_technologies">रिमोट सेंसिंग प्रौद्योगिकियां, जैसे उपग्रह इमेजरी और ड्रोन, खेतों की उच्च-रिज़ॉल्यूशन छवियां प्रदान करती हैं, जिससे किसानों को फसल स्वास्थ्य की निगरानी करने, कीट संक्रमण का पता लगाने और पर्यावरणीय स्थितियों का आकलन करने की अनुमति मिलती है।</string>
    <string name="remote_sensing_data_is_">रिमोट सेंसिंग डेटा का उपयोग वनस्पति सूचकांक (उदाहरण के लिए, एनडीवीआई) उत्पन्न करने के लिए किया जाता है जो पौधों की शक्ति और तनाव के स्तर को इंगित करता है।.</string>
    <string name="variable_rate_technology_vrt">परिवर्तनीय दर प्रौद्योगिकी (वीआरटी)</string>
    <string name="vrt_enables_the_p">वीआरटी क्षेत्र के भीतर स्थानिक परिवर्तनशीलता के आधार पर उर्वरक, कीटनाशक और पानी जैसे इनपुट के सटीक अनुप्रयोग को सक्षम बनाता है।</string>
    <string name="_use_gps_guided_equ">वीआरटी सिस्टम वास्तविक समय में एप्लिकेशन दरों को समायोजित करने, संसाधन उपयोग को अनुकूलित करने और अपशिष्ट को कम करने के लिए जीपीएस-निर्देशित उपकरण का उपयोग करते हैं</string>
    <string name="soil_and_crop_monitoring">मिट्टी और फसल की निगरानी</string>
    <string name="soil_sensors_and">मृदा सेंसर और जांच का उपयोग खेत के भीतर कई स्थानों पर मिट्टी की नमी, तापमान, पीएच और पोषक तत्वों के स्तर को मापने के लिए किया जाता है।.</string>
    <string name="crop_sensors">फसल सेंसर और कैमरे क्लोरोफिल सामग्री, चंदवा तापमान और पत्ती क्षेत्र सूचकांक जैसे पौधों के स्वास्थ्य मापदंडों की निगरानी करते हैं.</string>
    <string name="data_analytics_and_decision_support_systems">डेटा एनालिटिक्स और निर्णय समर्थन प्रणाली</string>
    <string name="data_analytics_tools_">डेटा एनालिटिक्स उपकरण कार्रवाई योग्य अंतर्दृष्टि और सिफारिशें उत्पन्न करने के लिए जीपीएस, रिमोट सेंसिंग और सेंसर नेटवर्क सहित विभिन्न स्रोतों से एकत्र की गई जानकारी का विश्लेषण करते हैं।</string>
    <string name="decision_support_systems_">निर्णय समर्थन प्रणालियाँ किसानों को फसल प्रबंधन प्रथाओं, इनपुट अनुप्रयोग और सिंचाई शेड्यूलिंग के लिए व्यक्तिगत सिफारिशें प्रदान करती हैं.</string>
    <string name="benefits_of_precision_farming">परिशुद्ध खेती के लाभ</string>
    <string name="increased_crop_yields_and_quality">फसल की पैदावार और गुणवत्ता में वृद्धि</string>
    <string name="enhanced_resource_efficiency_water_fertilizers_pesticides">बढ़ी हुई संसाधन दक्षता (पानी, उर्वरक, कीटनाशक)</string>
    <string name="reduced_environmental_impact_e_g_reduced_runoff_soil_erosion">पर्यावरणीय प्रभाव में कमी (जैसे, अपवाह में कमी, मिट्टी का कटाव)</string>
    <string name="improved_farm_profitability_and_sustainability">कृषि लाभप्रदता और स्थिरता में सुधार</string>
    <string name="better_resilience_to_climate_variability_and_extreme_weather_events">जलवायु परिवर्तनशीलता और चरम मौसम की घटनाओं के प्रति बेहतर लचीलापन</string>
    <string name="aeroponics_inf">एरोपोनिक्स एक मिट्टी रहित कृषि तकनीक है जहां पौधों को हवा में लटकाकर उगाया जाता है, और उनकी जड़ों पर लगातार पोषक तत्वों से भरपूर घोल डाला जाता है।</string>
    <string name="root_environmen">जड़ पर्यावरण</string>
    <string name="in_aeroponics_">एरोपोनिक्स में, पौधों की जड़ों को ऑक्सीजन युक्त हवा के संपर्क में लाया जाता है, जिससे तेजी से और स्वस्थ विकास को बढ़ावा मिलता है। मिट्टी की अनुपस्थिति जड़ों को अधिक कुशलता से ऑक्सीजन तक पहुंचने की अनुमति देती है, जिससे पोषक तत्वों की मात्रा बढ़ती है और जड़ रोगों का खतरा कम हो जाता है।</string>
    <string name="nutrient_delivery">पोषक तत्व वितरण</string>
    <string name="nutrient_solution_is">पोषक तत्वों का घोल मिस्टिंग नोजल या स्प्रेयर के माध्यम से सीधे पौधों की जड़ों तक पहुंचाया जाता है। यह घोल नाइट्रोजन, फास्फोरस, पोटेशियम और सूक्ष्म पोषक तत्वों सहित पौधों के विकास के लिए आवश्यक आवश्यक पोषक तत्वों के साथ मिश्रित पानी से बना है।</string>
    <string name="misting_system">धुंध प्रणाली</string>
    <string name="aeroponic_systems_">एरोपोनिक सिस्टम पोषक तत्व समाधान देने के लिए मिस्टिंग सिस्टम का उपयोग करते हैं। इन प्रणालियों में आमतौर पर उच्च दबाव वाले पंप, वितरण लाइनें और मिस्टिंग नोजल शामिल होते हैं। धुंध प्रक्रिया पौधों की जड़ों की एक समान कवरेज और इष्टतम पोषक तत्व अवशोषण सुनिश्चित करती है.</string>
    <string name="plant_support_structure">पौध समर्थन संरचना</string>
    <string name="plants_in_">एरोपोनिक प्रणालियों में पौधों को ऊर्ध्वाधर टावरों, ट्रे या रैक जैसी संरचनाओं का उपयोग करके समर्थित किया जाता है। ये संरचनाएं पौधों को अपनी जगह पर बनाए रखती हैं और उनकी जड़ों को हवा में स्वतंत्र रूप से लटकने देती हैं.</string>
    <string name="optimized_growing_environment">अनुकूलित बढ़ते पर्यावरण</string>
    <string name="aeroponic_systems_are">एरोपोनिक सिस्टम अक्सर नियंत्रित वातावरण जैसे ग्रीनहाउस या इनडोर ग्रो रूम में रखे जाते हैं। पौधों के लिए एक आदर्श विकास वातावरण बनाने के लिए तापमान, आर्द्रता और प्रकाश के स्तर को सावधानीपूर्वक नियंत्रित किया जाता है।</string>
    <string name="lighting">प्रकाश</string>
    <string name="artificial_lighting_such">पौधों को प्रकाश संश्लेषण के लिए आवश्यक प्रकाश प्रदान करने के लिए कृत्रिम प्रकाश व्यवस्था, जैसे एलईडी ग्रो लाइट्स का उपयोग किया जाता है। प्रकाश कार्यक्रम को उगाए जाने वाले पौधों की प्रजातियों की विशिष्ट आवश्यकताओं के आधार पर अनुकूलित किया जा सकता है।</string>
    <string name="water_conservation">Water Conservation:</string>
    <string name="aeroponic_systems_are_h">पारंपरिक मिट्टी-आधारित खेती के तरीकों की तुलना में एरोपोनिक प्रणालियाँ अत्यधिक जल-कुशल हैं। बंद-लूप प्रणाली पानी को पुनः प्रसारित करती है, अपशिष्ट को कम करती है और समग्र पानी की खपत को कम करती है।</string>
    <string name="advantages">लाभ</string>
    <string name="faster_growth_rates_and_higher_yields_compared_to_traditional_farming_methods">पारंपरिक खेती के तरीकों की तुलना में तेज़ विकास दर और अधिक पैदावार।</string>
    <string name="reduced_water_consumption_and_nutrient_usage"> पानी की खपत और पोषक तत्वों का उपयोग कम हो गया</string>
    <string name="minimized_risk_of_soil_borne_diseases_and_pests">मृदा जनित बीमारियों और कीटों का जोखिम कम हो गया।</string>
    <string name="year_round_cultivation_in_controlled_environments">मृदा जनित बीमारियों और कीटों का जोखिम कम हो गया।</string>
    <string name="suitable_for_urban_agriculture_and_locations_with_limited_arable_land">शहरी कृषि और सीमित कृषि योग्य भूमि वाले स्थानों के लिए उपयुक्त।</string>
    <string name="aquaponics_inf">एक्वापोनिक्स एक टिकाऊ कृषि पद्धति है जो जलीय कृषि (मछली पालन) को हाइड्रोपोनिक्स (मिट्टी रहित पौधों की खेती) के साथ जोड़ती है। यह एक सहजीवी पारिस्थितिकी तंत्र बनाता है जहां मछली का अपशिष्ट पौधों के लिए पोषक तत्व प्रदान करता है, और पौधे मछली के लिए पानी को शुद्ध करने में मदद करते हैं</string>
    <string name="fish_tanks">Fish Tanks</string>
    <string name="aquaponics_systems_">एक्वापोनिक्स सिस्टम मछली टैंक से शुरू होते हैं, जहां तिलापिया, ट्राउट या कैटफ़िश जैसी जलीय प्रजातियां पाली जाती हैं। मछलियाँ अपने चयापचय के उपोत्पाद के रूप में अपशिष्ट (अमोनिया) उत्पन्न करती हैं, जो पानी में जमा हो जाता है.</string>
    <string name="grow_beds">बिस्तर बढ़ाएँ</string>
    <string name="the_nutrient_rich_w">फिर मछली टैंकों से पोषक तत्वों से भरपूर पानी को बढ़ते बिस्तरों में प्रवाहित किया जाता है, जिसमें पौधे होते हैं। इन क्यारियों को बजरी, मिट्टी के छर्रों, या अन्य निष्क्रिय मीडिया से भरा जा सकता है जो पौधों को सहारा देते हैं। पौधों की जड़ें पानी से पोषक तत्वों को अवशोषित करती हैं, अपशिष्ट को छानती हैं और इसे शुद्ध करती हैं.</string>
    <string name="beneficial_bacteria">लाभकारी बैक्टीरिया:</string>
    <string name="in_aquaponics_beneficial_">एक्वापोनिक्स में, लाभकारी बैक्टीरिया नाइट्रोजन चक्र में महत्वपूर्ण भूमिका निभाते हैं। नाइट्रोसोमोनास बैक्टीरिया अमोनिया को नाइट्राइट में बदल देते हैं, और नाइट्रोबैक्टर बैक्टीरिया नाइट्राइट को नाइट्रेट में तोड़ देते हैं, जो पौधों के लिए आवश्यक पोषक तत्व हैं। यह प्रक्रिया, जिसे नाइट्रिफिकेशन के रूप में जाना जाता है, मछली और पौधों दोनों के लिए पानी की गुणवत्ता बनाए रखने में मदद करती है।</string>
    <string name="water_circulation">जल परिसंचरण</string>
    <string name="the_water_is_">एक पंप प्रणाली के माध्यम से पानी को मछली टैंकों और ग्रो बेड के बीच लगातार प्रसारित किया जाता है। जैसे ही यह ग्रो बेड से बहता है, पौधे पोषक तत्वों को अवशोषित करते हैं, और फ़िल्टर किया गया पानी मछली टैंक में लौट आता है, जिससे मछली के लिए एक स्वच्छ वातावरण मिलता है।</string>
    <string name="temperature_control">तापमान नियंत्रण</string>
    <string name="aquaponics_systems_req">एक्वापोनिक्स सिस्टम को मछली और पौधों के विकास में सहायता के लिए स्थिर पानी के तापमान की आवश्यकता होती है। हीटर, चिलर या प्राकृतिक छाया जैसे तापमान नियंत्रण उपाय पूरे वर्ष इष्टतम स्थिति बनाए रखने में मदद करते हैं, खासकर चरम जलवायु वाले क्षेत्रों में।</string>
    <string name="fish_and_plant_selection">मछली और पौधे का चयन</string>
    <string name="the_choice_of_fish_">मछली और पौधों की पसंद जलवायु, पानी के तापमान और बाजार की मांग जैसे विभिन्न कारकों पर निर्भर करती है। तिलापिया जैसी गर्म पानी की मछलियाँ आमतौर पर उष्णकटिबंधीय जलवायु में उपयोग की जाती हैं, जबकि ट्राउट जैसी ठंडे पानी की प्रजातियाँ ठंडे क्षेत्रों के लिए उपयुक्त होती हैं। पत्तेदार सब्जियाँ, जड़ी-बूटियाँ, टमाटर और खीरे एक्वापोनिक खेती के लिए लोकप्रिय विकल्प हैं।</string>
    <string name="sustainability">वहनीयता</string>
    <string name="aquaponics_is_an_">एक्वापोनिक्स एक पर्यावरण-अनुकूल कृषि पद्धति है जो पारंपरिक कृषि की तुलना में पानी और संसाधनों का संरक्षण करती है। इसमें मिट्टी आधारित खेती की तुलना में काफी कम पानी की आवश्यकता होती है और रासायनिक उर्वरकों, कीटनाशकों और शाकनाशियों की आवश्यकता समाप्त हो जाती है.</string>
    <string name="reduced_environmental_impact">पर्यावरणीय प्रभाव में कमी</string>
    <string name="integration_of_fish_and_plant_production_in_a_single_system">एक ही प्रणाली में मछली और पौधों के उत्पादन का एकीकरण</string>
    <string name="scalability_for_small_scale_and_commercial_operations">छोटे पैमाने और वाणिज्यिक संचालन के लिए स्केलेबिलिटी</string>
    <string name="while_the_benefits_of">हालाँकि फसल चक्र के लाभ तुरंत स्पष्ट नहीं हो सकते हैं, लेकिन वे समय के साथ जमा होते जाते हैं। फसल चक्र के माध्यम से मिट्टी के स्वास्थ्य और पारिस्थितिकी तंत्र के लचीलेपन में निवेश करके, किसान भविष्य की पीढ़ियों के लिए कृषि उत्पादकता को स्थायी रूप से बनाए रख सकते हैं और बढ़ा सकते हैं</string>
    <string name="long_term_benefits">दीर्घकालिक लाभ</string>
    <string name="crop_rotation_patterns_">फसल चक्र पैटर्न खेत के विशिष्ट उद्देश्यों और बाधाओं के आधार पर भिन्न हो सकते हैं। सामान्य रोटेशन योजनाओं में सरल रोटेशन (उदाहरण के लिए, मक्का-सोयाबीन-गेहूं), जटिल रोटेशन (उदाहरण के लिए, कई फसलों के साथ चार साल या पांच साल का रोटेशन), और कवर फसल रोटेशन (उदाहरण के लिए, नकदी फसलों के बीच कवर फसलें लगाना) शामिल हैं।.</string>
    <string name="rotation_patterns">घूर्णन पैटर्न</string>
    <string name="effective_crop_rotation_">प्रभावी फसल चक्र के लिए सावधानीपूर्वक योजना और प्रबंधन की आवश्यकता होती है। रोटेशन अनुक्रमों को डिज़ाइन करते समय किसानों को फसल अनुकूलता, पोषक तत्व चक्र, कीट और रोग इतिहास और बाजार की मांग जैसे कारकों पर विचार करने की आवश्यकता है।</string>
    <string name="planning_and_management">योजना एवं प्रबंधन</string>
    <string name="crop_rotation_can_le">फसल चक्र से समय के साथ अधिक पैदावार और बेहतर फसल गुणवत्ता प्राप्त हो सकती है। मिट्टी के स्वास्थ्य को बेहतर बनाकर, कीटों और बीमारियों का प्रबंधन करके और खरपतवार के दबाव को कम करके, किसान अधिक मजबूत और टिकाऊ लक्ष्य हासिल कर सकते हैं</string>
    <string name="mproved_yields_and_quality">पैदावार और गुणवत्ता में सुधार</string>
    <string name="certain_crops_es">कुछ फसलें, विशेष रूप से मोनोकल्चर, मिट्टी से विशिष्ट पोषक तत्वों को ख़त्म कर सकती हैं और कीटों और बीमारियों के प्रति संवेदनशीलता बढ़ा सकती हैं। फसल चक्र अलग-अलग पोषक तत्वों वाली विभिन्न फसलों को शामिल करके इस चक्र को तोड़ता है</string>
    <string name="break_crop_cycle">फसल चक्र तोड़ें</string>
    <string name="crop_rotation_can">: फसल चक्रण से खरपतवारों के विकास चक्र को बाधित करके उन्हें नियंत्रित करने में मदद मिल सकती है। कुछ फसलें, जैसे कुछ कवर फसलें, में ऐलोपैथिक गुण होते हैं जो खरपतवार के अंकुरण और वृद्धि को रोकते हैं। इसके अतिरिक्त, अलग-अलग चंदवा संरचनाओं और विकास की आदतों के साथ घूमने वाली फसलें खरपतवारों को दूर कर सकती हैं और प्रतिस्पर्धा को कम कर सकती हैं.</string>
    <string name="weed_suppression">खरपतवार दमन</string>
    <string name="different_crops_">विभिन्न फसलों की पोषक तत्वों की आवश्यकताएं और जड़ संरचनाएं अलग-अलग होती हैं। फसलों को घुमाकर, किसान पोषक तत्वों की कमी और मिट्टी के कटाव को रोक सकते हैं, मिट्टी की संरचना को बनाए रख सकते हैं और मिट्टी की उर्वरता को बढ़ा सकते हैं। मटर और फलियाँ जैसी फलियाँ फसलें मिट्टी में नाइट्रोजन स्थिर करती हैं, जिससे बाद की फसलों को लाभ होता है।</string>
    <string name="soil_health_improvement">मृदा स्वास्थ्य सुधार</string>
    <string name="crop_rotation_in">फसल चक्र में समय के साथ किसी विशेष क्षेत्र में उगाई जाने वाली फसलों के प्रकारों को बदलना शामिल है। उदाहरण के लिए, एक किसान फलियां (जैसे, सेम, मटर), अनाज (जैसे, गेहूं, मक्का), और जड़ वाली फसलों (जैसे, आलू, गाजर) के बीच घूम सकता है।</string>
    <string name="diversification_of_crops">फसलों का विविधीकरण</string>
    <string name="crop_rotation_ifo">फसल चक्रण मिट्टी के स्वास्थ्य में सुधार, कीटों और बीमारियों का प्रबंधन करने और पैदावार को अनुकूलित करने के लिए क्रमिक मौसमों में एक ही क्षेत्र में विभिन्न प्रकार की फसलों की एक श्रृंखला उगाने की प्रथा है।</string>
    <string name="plantation_info">वृक्षारोपण खेती में बड़े एस्टेट या बागानों पर विशिष्ट नकदी फसलों, जैसे चाय, कॉफी, रबर, गन्ना, तेल पाम, कोको और केले की खेती शामिल है। ये फसलें मुख्य रूप से निर्यात या व्यावसायिक उद्देश्यों के लिए उगाई जाती हैं।</string>
    <string name="large_scale_operations">बड़े पैमाने पर संचालन</string>
    <string name="plantation_farms_are">वृक्षारोपण फार्मों की विशेषता उनकी व्यापक भूमि जोत और यंत्रीकृत कृषि पद्धतियाँ हैं। वे अक्सर सैकड़ों या हजारों हेक्टेयर को कवर करते हैं और स्थायी और मौसमी दोनों तरह से बड़ी संख्या में मजदूरों को रोजगार देते हैं।</string>
    <string name="monoculture">मोनोकल्चर</string>
    <string name="plantation_farming_usuall">वृक्षारोपण खेती में आम तौर पर बड़े पैमाने पर एक ही फसल प्रजाति या सीमित संख्या में संबंधित फसलों की खेती शामिल होती है। मोनोकल्चर उत्पादन प्रक्रियाओं के कुशल प्रबंधन, विशेषज्ञता और अनुकूलन की अनुमति देता है, लेकिन इससे कीटों, बीमारियों और बाजार में उतार-चढ़ाव के प्रति संवेदनशीलता भी बढ़ सकती है।</string>
    <string name="climate_and_location">जलवायु और स्थान</string>
    <string name="plantation_crops_are">वृक्षारोपण फसलें आमतौर पर विशिष्ट जलवायु परिस्थितियों और मिट्टी के प्रकार वाले क्षेत्रों में उगाई जाती हैं जो उनकी खेती के लिए अनुकूल होती हैं। उदाहरण के लिए, चाय और कॉफी अक्सर ठंडे तापमान वाले ऊंचाई वाले क्षेत्रों में उगाई जाती हैं, जबकि गन्ना और ऑयल पाम जैसी फसलें उष्णकटिबंधीय जलवायु में पनपती हैं।</string>
    <string name="labor_intensive">गहन श्रम</string>
    <string name="plantation_farming_his">वृक्षारोपण खेती ऐतिहासिक रूप से मैन्युअल श्रम पर निर्भर करती है, खासकर रोपण, कटाई और प्रसंस्करण के मौसम के दौरान। जबकि आधुनिक वृक्षारोपण कृषि में मशीनीकरण अधिक आम हो गया है, कई क्षेत्रों में श्रम-गहन प्रथाएं अभी भी प्रचलित हैं, खासकर कटाई और खेत के रखरखाव जैसे कार्यों के लिए.</string>
    <string name="economic_importance">Economic Importance</string>
    <string name="plantation_crops_p">वृक्षारोपण फसलें कई देशों की अर्थव्यवस्थाओं में महत्वपूर्ण भूमिका निभाती हैं, खासकर वैश्विक दक्षिण में। वे निर्यात आय, रोजगार सृजन, ग्रामीण विकास और विदेशी मुद्रा राजस्व में योगदान करते हैं।</string>
    <string name="social_considerations">सामाजिक विचार</string>
    <string name="plantation_farming_ha">वृक्षारोपण खेती अक्सर श्रम शोषण, भूमि स्वामित्व संघर्ष, स्वदेशी समुदायों के विस्थापन और लाभों के असमान वितरण जैसे सामाजिक मुद्दों से जुड़ी रही है। जिम्मेदार वृक्षारोपण प्रबंधन में निष्पक्ष श्रम प्रथाओं, सामुदायिक भागीदारी और टिकाऊ भूमि उपयोग योजना के माध्यम से इन सामाजिक चिंताओं को संबोधित करना शामिल है।</string>
    <string name="global_trade">वैश्विक व्यापार</string>
    <string name="plantation_crops_are_">वृक्षारोपण फसलें वैश्विक व्यापार में प्रमुख वस्तुएं हैं, कॉफी, चाय और पाम तेल जैसे उत्पादों का अंतरराष्ट्रीय बाजारों में कारोबार होता है। वृक्षारोपण खेती वैश्विक बाजार की गतिशीलता से प्रभावित होती है, जिसमें कमोडिटी की कीमतें, व्यापार नीतियां, उपभोक्ता प्राथमिकताएं और स्थिरता और नैतिक सोर्सिंग से संबंधित प्रमाणन मानक शामिल हैं।.</string>
    <string name="technological_advances">तकनीकी विकास</string>
    <string name="advances_in_agr">मशीनीकरण, सटीक कृषि तकनीक और जैव प्रौद्योगिकी सहित कृषि प्रौद्योगिकी में प्रगति से वृक्षारोपण खेती में उत्पादकता, दक्षता और स्थिरता में सुधार करने की क्षमता है। हालाँकि, इन प्रौद्योगिकियों को अपनाना पर्यावरण और सामाजिक विचारों के साथ संतुलित होना चाहिए।</string>
    <string name="watermelon">तरबूज</string>
    <string name="tomato">टमाटर</string>
    <string name="description">विवरण</string>
    <string name="watermelon_citrullus_lanatus_">तरबूज, (सिट्रुलस लैनाटस), लौकी परिवार (कुकुर्बिटेसी) का रसीला फल और बेल जैसा पौधा, जो उष्णकटिबंधीय अफ्रीका का मूल निवासी है और दुनिया भर में इसकी खेती की जाती है। फल में विटामिन ए और कुछ विटामिन सी होता है और आमतौर पर इसे कच्चा खाया जाता है। कभी-कभी छिलके को अचार के रूप में संरक्षित किया जाता है.</string>
    <string name="types_and_varieties">Types and Varieties</string>
    <string name="icebox_watermelons_t">आइसबॉक्स तरबूज़: ये छोटे होते हैं और अलग-अलग परोसने के लिए उपयुक्त होते हैं</string>
    <string name="picnic_watermelons_">पिकनिक तरबूज: आइसबॉक्स तरबूज से बड़े, वे पिकनिक और समारोहों में साझा करने के लिए बहुत अच्छे हैं.</string>
    <string name="seedless_watermelons">बीज रहित तरबूज: जैसा कि नाम से पता चलता है, इन किस्मों में बहुत कम या कोई बीज नहीं होता है।</string>
    <string name="yellow_orange_fl">पीले-नारंगी गूदे वाले तरबूज़: इनके गूदे का रंग अलग होता है, जो पीला या नारंगी हो सकता है.</string>
    <string name="climatic_requirements">जलवायु संबंधी आवश्यकताएँ</string>
    <string name="watermelon_is_bo">तरबूज एक फल और सब्जी दोनों है, जो खीरे, कद्दू और स्क्वैश के समान परिवार से संबंधित है।</string>
    <string name="best_climate_fo">तरबूज के लिए सर्वोत्तम जलवायु तरबूज के पौधों को गर्मी पसंद है, और मीठे फल पैदा करने के लिए, विविधता के आधार पर, कम से कम 70 से 85 दिनों के लंबे और गर्म मौसम की आवश्यकता होती है।.</string>
    <string name="best_soil_for_wate">तरबूज के लिए सबसे अच्छी मिट्टी तरबूज उपजाऊ, अच्छी जल निकासी वाली, रेतीली दोमट मिट्टी में सबसे अच्छा उगता है.</string>
    <string name="plant_spacing_for_">तरबूज़ के लिए पौधों के बीच अंतर तरबूज़ के पौधों को बढ़ने और फैलने के लिए बहुत सारी जगह की आवश्यकता होती है।</string>
    <string name="watermelons_can_f">तरबूज़ आर्द्र और अर्ध-शुष्क दोनों वातावरणों में पनप सकते हैं। हालाँकि, आर्द्र क्षेत्रों में, उनमें फंगल पर्ण रोगों का खतरा अधिक हो सकता है।</string>
    <string name="common_diseases_of_watermelon">तरबूज के सामान्य रोग</string>
    <string name="anthracnose">anthracnose</string>
    <string name="fusarium_wilt">फ्यूजेरियम विल्ट</string>
    <string name="downy_mildew">कोमल फफूंदी</string>
    <string name="powdery_mildew">पाउडर रूपी फफूंद</string>
    <string name="gummy_stem_blight">चिपचिपा तना झुलसा</string>
    <string name="root_knot_nematode">जड़-गाँठ सूत्रकृमि</string>
    <string name="virus_diseases">विषाणु रोग</string>
    <string name="cercospora_leaf_spot">सर्कोस्पोरा पत्ती धब्बा</string>
    <string name="pesticides">कीटनाशकों</string>
    <string name="according_to_the_env">एनवायर्नमेंटल वर्किंग ग्रुप की शॉपर्स गाइड टू पेस्टिसाइड्स इन प्रोड्यूस के अनुसार, तरबूज सूची में 32वें नंबर पर है, जिसका अर्थ है कि इसका कीटनाशक भार अपेक्षाकृत अधिक हो सकता है। हालाँकि, इस उच्च कीटनाशक अवशेष के फल के खाने योग्य भागों में प्रवेश करने की संभावना नहीं है, जब तक कि आप अचार बनाने के लिए छिलके का उपयोग करने की योजना नहीं बनाते हैं।</string>
    <string name="fertilizer_for_watermelon">तरबूज़ के लिए उर्वरक</string>
    <string name="well_balanced_co">अच्छी तरह से संतुलित खाद और/या समृद्ध, घर का बना खाद.</string>
    <string name="small_quantities_of_blood_meal_bone_meal_and_greensand_when_planting">रोपण करते समय थोड़ी मात्रा में रक्त भोजन, अस्थि भोजन, और हरी रेत।</string>
    <string name="seaweed_extract_it_improves_the_growth_production_and_quality_of_watermelon">समुद्री शैवाल का अर्क; यह तरबूज की वृद्धि, उत्पादन और गुणवत्ता में सुधार करता है।</string>
    <string name="nitrogen_based_fertilizer_at_the_onset">शुरुआत में नाइट्रोजन आधारित उर्वरक.</string>
    <string name="ample_potassium_and_phosphorus_for_optimal_melon_production">इष्टतम तरबूज उत्पादन के लिए पर्याप्त पोटेशियम और फास्फोरस.</string>
    <string name="phosphorus_and_pot">पौधे में फूल आने के बाद फॉस्फोरस और पोटेशियम आधारित उर्वरक।</string>
    <string name="list_application">सूची आवेदन</string>
    <string name="juice_watermelon_ju">जूस: तरबूज का जूस अपने हाइड्रेटिंग गुणों और स्वादिष्ट स्वाद के कारण, विशेष रूप से गर्म गर्मी के महीनों के दौरान एक लोकप्रिय पेय है।</string>
    <string name="frozen_treats_wate">जमे हुए व्यंजन: तरबूज का उपयोग पॉप्सिकल्स, शर्बत और ग्रैनिटा जैसे जमे हुए डेसर्ट बनाने के लिए किया जाता है, जो पारंपरिक आइसक्रीम के लिए एक ताज़ा और स्वस्थ विकल्प प्रदान करता है।.</string>
    <string name="cocktails_and_mockt">कॉकटेल और मॉकटेल: तरबूज का उपयोग विभिन्न मादक और गैर-अल्कोहल पेय पदार्थों में किया जाता है, जिसमें कॉकटेल, मॉकटेल और फलों के पंच शामिल हैं, जो एक उष्णकटिबंधीय और ग्रीष्मकालीन स्वाद जोड़ते हैं।.</string>
    <string name="facial_masks_waterme">चेहरे के मास्क: तरबूज के अर्क का उपयोग इसके हाइड्रेटिंग और सुखदायक गुणों के कारण चेहरे के मास्क, मॉइस्चराइज़र और सीरम जैसे त्वचा देखभाल उत्पादों में किया जाता है।</string>
    <string name="hydration_due_to_">हाइड्रेशन: इसकी उच्च जल सामग्री के कारण, तरबूज को हाइड्रेटिंग माना जाता है और उचित हाइड्रेशन स्तर बनाए रखने के लिए फायदेमंद हो सकता है।</string>
    <string name="common_diseases">सामान्य रोग</string>
    <string name="strawberri">स्ट्रॉबेरी</string>
    <string name="the_tomato_is_">टमाटर सोलनम लाइकोपर्सिकम पौधे का फल है, जिसका पाक महत्व है और यह एक सब्जी है।</string>
    <string name="globe_round_medium_siz">ग्लोब: गोल, मध्यम आकार का, लाल या पीला, काटने और सलाद के लिए अच्छा</string>
    <string name="beefsteak_large_i">बीफ़स्टीक: बड़ा, अनियमित आकार का, लाल या गुलाबी, रसदार और मांसयुक्त, सैंडविच और बर्गर के लिए अच्छा है।</string>
    <string name="cherry_small_r">चेरी: छोटी, गोल, लाल या पीली, मीठी और तीखी, स्नैकिंग और सलाद के लिए अच्छी</string>
    <string name="plum_oval_mediu">बेर: अंडाकार, मध्यम आकार, लाल या पीला, दृढ़ और मांसल, सॉस और डिब्बाबंदी के लिए अच्छा है</string>
    <string name="oxheart_heart_sha">ऑक्सहार्ट: दिल के आकार का, बड़ा, लाल या गुलाबी, घना और स्वादिष्ट, भराई और टुकड़े करने के लिए अच्छा</string>
    <string name="tomato_plants_r">टमाटर के पौधों को 10˚C और 34˚C के बीच तापमान की आवश्यकता होती है</string>
    <string name="tomato_plants_rg">टमाटर के पौधों को 10˚C और 34˚ के बीच तापमान की आवश्यकता होती हैC</string>
    <string name="tomato_plants_">टमाटर के पौधे अच्छे जल निकास वाले स्थानों पर अच्छी तरह से विकसित होंगे जहाँ दिन के अधिकांश समय पूर्ण सूर्य रहता है</string>
    <string name="the_soil_ph_shoul">मिट्टी का पीएच थोड़ा अम्लीय होना चाहिए (6.2 से 6.8)</string>
    <string name="crown_and_root_">मुकुट और जड़ सड़न, जो जड़ों और तनों के कवक या जीवाणु संक्रमण के कारण होता है।</string>
    <string name="fusarium_wilt_cau">फ्यूजेरियम विल्ट, मिट्टी से पैदा होने वाले कवक के कारण होता है जो पौधे में जल परिवहन को अवरुद्ध करता है.</string>
    <string name="late_blight_ca">लेट ब्लाइट, एक कवक के कारण होता है जो पत्तियों और फलों पर भूरे, फफूंदयुक्त धब्बे बनाता है.</string>
    <string name="bacterial_spot_c">जीवाणु धब्बा, एक जीवाणु के कारण होता है जो पत्तियों और फलों पर छोटे, पानी से लथपथ घाव बनाता है।</string>
    <string name="septoria_leaf_sp">सेप्टोरिया लीफ स्पॉट, एक कवक के कारण होता है जो पत्तियों पर भूरे-सफेद केंद्र और गहरे किनारों के साथ छोटे, गोलाकार पैच बनाता है।</string>
    <string name="early_blight_caus">अगेती झुलसा, एक कवक के कारण होता है जो पत्तियों और तनों पर भूरे धब्बे बनाता है.</string>
    <string name="many_pesticide">टमाटर पर उपयोग किए जाने वाले कई कीटनाशक जैविक, नियामक और सामाजिक मुद्दों के कारण चिंता का विषय हैं। अमेरिका और विशेष रूप से कैलिफ़ोर्निया में, खाद्य गुणवत्ता संरक्षण, स्वच्छ जल, विषाक्त वायु संदूषक, और सुरक्षित पेयजल और विषाक्त प्रवर्तन अधिनियम टमाटर प्रसंस्करण पर पंजीकृत कीटनाशकों को संभावित रूप से प्रभावित करने वाले नियमों का प्रतिनिधित्व करते हैं।</string>
    <string name="fertilize_tomatoes">टमाटर में खाद डालें</string>
    <string name="at_planting_time_">रोपण के समय स्वस्थ पर्णसमूह और विकास को समर्थन देने के लिए नाइट्रोजन के उच्च प्रतिशत वाले उर्वरक, जैसे कि 20-10-10, लगाया जा सकता है।</string>
    <string name="prior_to_transp">रोपाई से पहले अपने टमाटर के पौधे के इच्छित स्थान पर पुरानी खाद या कम्पोस्ट डालने का अच्छा समय है.</string>
    <string name="around_two_weeks">फूल आने से लगभग दो सप्ताह पहले उच्च पी मान वाले उर्वरक का उपयोग करने का अच्छा समय है, जैसे कि 5-15-5</string>
    <string name="roma_tomatoes_also">रोमा टमाटर: पेस्ट टमाटर के रूप में भी जाना जाता है, रोमा लम्बे होते हैं और इनमें बीज कम होते हैं। इनका उपयोग आमतौर पर सॉस, पेस्ट और डिब्बाबंदी बनाने के लिए किया जाता है।</string>
    <string name="beefsteak_tomatoes_t"> बीफ़स्टीक टमाटर: इन भारी टमाटरों की बनावट मांसयुक्त होती है और ये आकार में बड़े होते हैं।</string>
    <string name="standard_globe_t">स्टैंडर्ड ग्लोब टमाटर: सलाद टमाटर के रूप में भी जाना जाता है, ये क्लासिक टमाटर लगभग 2 से 3 इंच चौड़े होते हैं। इनका स्वाद तीखा, अम्लीय होता है और ये काटने और कच्चा खाने के लिए बहुत अच्छे होते हैं</string>
    <string name="cherry_tomatoes_th">चेरी टमाटर: ये मीठे, काटने के आकार के टमाटर स्नैकिंग, सलाद में जोड़ने या भूनने के लिए बिल्कुल उपयुक्त हैं। उनका जीवंत रंग और रसदार स्वाद उन्हें किसी भी व्यंजन में एक आनंददायक जोड़ बनाता है</string>
    <string name="strawberry_genus_fr">स्ट्रॉबेरी, (जीनस फ्रैगरिया), गुलाब परिवार (रोसैसी) में फूल वाले पौधों की 20 से अधिक प्रजातियों की प्रजाति और उनके खाद्य फल।</string>
    <string name="there_are_three_typ">स्ट्रॉबेरी तीन प्रकार की होती हैं: जून-बियरिंग, सदाबहार और डे-न्यूट्रल। कभी-कभी सदाबहार और दिन-तटस्थ प्रकारों को एक साथ समूहीकृत किया जाता है क्योंकि उनमें कई समानताएँ होती हैं। जून से ठंढ तक ताजा जामुन प्राप्त करने के लिए बागवान आमतौर पर जून-फल देने वाली और दिन-तटस्थ किस्म दोनों उगाते हैं।.</string>
    <string name="temperate_cli">समशीतोष्ण जलवायु: स्ट्रॉबेरी समशीतोष्ण जलवायु में सबसे अच्छी होती है। वे ठंडी सर्दियाँ और गर्म ग्रीष्मकाल सहित अलग-अलग मौसम वाले क्षेत्रों के लिए उपयुक्त हैं.</string>
    <string name="short_day_plant_s">छोटे दिन का पौधा: स्ट्रॉबेरी को छोटे दिन का पौधा माना जाता है। इसका मतलब है कि फूल आने के लिए उन्हें लगभग 10 दिनों तक 8 घंटे से भी कम धूप की आवश्यकता होती है.</string>
    <string name="winter_dormancy_dur">शीतकालीन निष्क्रियता: सर्दियों के दौरान, स्ट्रॉबेरी के पौधे निष्क्रिय रहते हैं और सक्रिय रूप से विकसित नहीं होते हैं। इस अवधि के दौरान कम तापमान के संपर्क में आने से उनकी निष्क्रियता को तोड़ने में मदद मिलती है।</string>
    <string name="spring_growth_a">वसंत ऋतु में वृद्धि: जैसे-जैसे दिन लंबे होते जाते हैं और वसंत ऋतु में तापमान बढ़ता है, पौधों का विकास फिर से शुरू हो जाता है और फूल आने लगते हैं।</string>
    <string name="compost_rich_loam">खाद-युक्त, दोमट मिट्टी: स्ट्रॉबेरी को खाद-युक्त, उत्कृष्ट जल निकासी वाली दोमट मिट्टी में लगाएं।</string>
    <string name="optimal_range_strawb">इष्टतम सीमा: स्ट्रॉबेरी को इष्टतम विकास के लिए 60-80°F (15-26°C) की तापमान सीमा की आवश्यकता होती है।</string>
    <string name="leaf_scorch">फूला हुआा</string>
    <string name="leaf_spot">पत्ती का स्थान</string>
    <string name="leaf_blight">पत्ती का झुलसना</string>
    <string name="grey_mould">ग्रे साँचा</string>
    <string name="botrytis_gray_mold">बोट्रीटीस (ग्रे मोल्ड)</string>
    <string name="strawberries_should">कीटनाशकों और बैक्टीरिया को हटाने के लिए स्ट्रॉबेरी को अच्छी तरह से साफ किया जाना चाहिए।</string>
    <string name="wait_to_clean_stra">जब तक आप स्ट्रॉबेरी की संरचना को बनाए रखने के लिए उन्हें खाने की योजना नहीं बनाते तब तक उन्हें साफ करने की प्रतीक्षा करें।</string>
    <string name="strawberries_can_be">स्ट्रॉबेरी को सिरके या खारे पानी के घोल में धोया जा सकता है।</string>
    <string name="use_a_balanced_ferti">पौधों को जलने से बचाने के लिए संतुलित उर्वरक जैसे 10-10-10 या 20-20-20 या कम फास्फोरस वाले उर्वरक का उपयोग करें।</string>
    <string name="add_fertilizer_to_">रोपण से पहले मिट्टी में उर्वरक डालें और फिर रोपण के एक महीने बाद दोबारा उर्वरक डालें.</string>
    <string name="for_potted_plants_">गमले में लगे पौधों के लिए, गमले के मिश्रण, खाद और दानेदार उर्वरक के संयोजन का उपयोग करें.</string>
    <string name="ornamental_tree_th">सजावटी पेड़: रंग-बिरंगी छाल और मुड़ी हुई शाखाएँ इसे एक सुंदर सजावटी पेड़ बनाती हैं।</string>
    <string name="edible_fruits_while_">खाने योग्य फल: हालांकि असली स्ट्रॉबेरी नहीं है, फल खाने योग्य है और इसका स्वाद अनोखा है.</string>
    <string name="environmental_impact">पर्यावरणीय प्रभाव: इसकी सदाबहार प्रकृति और सौंदर्य अपील के कारण सकारात्मक।</string>
    <string name="lime">नींबू</string>
    <string name="lime_is_also_an">चूना भी एक अकार्बनिक पदार्थ है जो मुख्य रूप से कैल्शियम ऑक्साइड और हाइड्रॉक्साइड से बना होता है</string>
    <string name="the_flavor_o">नींबू का स्वाद नींबू की तुलना में अधिक मजबूत और तीखा होता है, लेकिन इसे आम तौर पर नींबू2 से बदला जा सकता है</string>
    <string name="it_is_used_in_foo">इसका उपयोग खाद्य व्यंजनों में एक घटक के रूप में तीखा स्वाद प्रदान करने के लिए किया जाता है</string>
    <string name="lime_is_not_">चूना एक उर्वरक नहीं है लेकिन इसका उपयोग उर्वरकों के साथ मिलाकर किया जा सकता है। यह फसल की पैदावार और पौधों और घास की जड़ प्रणाली में सुधार करता है जहां मिट्टी अम्लीय होती है, जिससे मिट्टी अधिक क्षारीय हो जाती है, जिससे पौधों को अधिक पोषक तत्व अवशोषित करने की अनुमति मिलती है।.</string>
    <string name="lime_trees_can_be">नीबू के पेड़ों को विशेष रूप से खट्टे पेड़ों के लिए तैयार किए गए वाणिज्यिक रासायनिक उर्वरक के साथ उर्वरित किया जा सकता है या यदि आप अपवाह के बारे में चिंतित हैं, तो उन्हें बगीचे की खाद या पशु खाद के साथ खिलाया जा सकता है।</string>
    <string name="the_best_fertili">नींबू के पेड़ के लिए सबसे अच्छा उर्वरक वह है जिसका एनपीके (नाइट्रोजन, फास्फोरस और पोटेशियम) अनुपात 2:1:1 हो, जैसे कि 6-3-3। सर्वोत्तम परिणामों के लिए, उर्वरक भी जैविक, धीमी गति से निकलने वाले और एक प्रतिष्ठित ब्रांड से आने चाहिए.</string>
    <string name="benefits_trich">लाभ: ट्राइकोलिम पौधों की इष्टतम वृद्धि, पोषक तत्व ग्रहण और मिट्टी में उपयोगी रोगाणुओं की वृद्धि सुनिश्चित करता है.</string>
    <string name="scientists_at_the_">आईसीएआर-भारतीय मसाला अनुसंधान संस्थान (आईसीएआर-आईआईएसआर) के वैज्ञानिकों ने ट्राइकोलिमे नामक एक अभिनव उत्पाद विकसित किया है।.</string>
    <string name="hydrated_lime_">हाइड्रेटेड चूना, जिसे कैल्शियम हाइड्रॉक्साइड भी कहा जाता है, का उपयोग कई वर्षों से बुनियादी कीटनाशक के रूप में किया जाता रहा है.</string>
    <string name="sooty_mold_it_is">सूटी मोल्ड यह कीटों के संक्रमण के कारण होता है, विशेषकर साइट्रस व्हाइटफ्लाई के कारण</string>
    <string name="scab_disease_it_">स्कैब रोग यह कवक एलसिनो फावसेटी के कारण होता है, और यह आमतौर पर पत्तियों और फलों को प्रभावित करता है। पत्तियों के क्षेत्र बदरंग हो जाते हैं और आसपास की सतहों से ऊपर उठ जाते हैं</string>
    <string name="if_you_re_in_a_r">यदि आप तेज़ हवाओं या तूफान वाले क्षेत्र में हैं, तो अपने नींबू के बगीचे के चारों ओर विंडब्रेक लगाने पर विचार करें।</string>
    <string name="while_limes_prefe">जबकि नीबू आर्द्र जलवायु पसंद करते हैं, वे सहन कर सकते हैं</string>
    <string name="these_zesty_gre">ये जोशीले हरे रत्न भरपूर धूप चाहते हैं।</string>
    <string name="limes_thrive_in">नीबू अर्ध-उष्णकटिबंधीय और गर्म-समशीतोष्ण क्षेत्रों में पनपते हैं।</string>
    <string name="climatic_requir">जलवायु संबंधी आवश्यकताएँ नींबू 21°C से 37°C तापमान वाले उपोष्णकटिबंधीय और उष्णकटिबंधीय जलवायु में पनपते हैं।</string>
    <string name="tahiti_limes_">ताहिती नीबू को अक्सर उनके समान दिखने के कारण बीयर्स नीबू के साथ भ्रमित किया जाता है.</string>
    <string name="bearss_limes_a">बियर्स लाइम्स, जिन्हें फ़ारसी लाइम्स के नाम से भी जाना जाता है, की लाइम्स से बड़े होते हैं।</string>
    <string name="apart_from_key_">की नीबू के अलावा, समान विशेषताओं वाले अन्य प्रकार के मैक्सिकन नीबू भी हैं।</string>
    <string name="these_small_">इन छोटे, गोल नीबू में तेज़ अम्लीय स्वाद और सुगंध होती है</string>
    <string name="lime_is_a_ci">नीबू एक खट्टे फल है जो आम तौर पर गोल, हरा रंग, 3-6 सेंटीमीटर (1.2-2.4 इंच) व्यास का होता है और इसमें अम्लीय रस पुटिकाएं होती हैं</string>
    <string name="banana">केला</string>
    <string name="fiber_banana_t">रेशा: केले के पेड़ का उपयोग रस्सी और कपड़ा बनाने के लिए किया जा सकता है।</string>
    <string name="animal_feed">पशु चारा: केले के पेड़ का उपयोग पशु चारे के रूप में भी किया जा सकता है। पत्तियां और तने मवेशियों, बकरियों और भेड़ों को खिला सकते हैं।पशु चारा: केले के पेड़ का उपयोग पशु चारे के रूप में भी किया जा सकता है। पत्तियां और तने मवेशियों, बकरियों और भेड़ों को खिला सकते हैं।</string>
    <string name="fruit_bananas">फल: केले के पेड़ों में केले का सबसे लोकप्रिय उपयोग होता है। इन्हें पकाया जा सकता है, कच्चा खाया जा सकता है या पकाया जा सकता है</string>
    <string name="the_best_fertilizers_for_banana_">केले के पौधों के लिए सर्वोत्तम उर्वरकों में जैविक खाद, संतुलित एनपीके, केले के छिलके का उर्वरक, वर्मीकम्पोस्ट, पोटेशियम युक्त उर्वरक, तरल समुद्री शैवाल उर्वरक, धीमी गति से निकलने वाले उर्वरक और जैविक केला विशेष उर्वरक शामिल हैं।.</string>
    <string name="azoxystrobin_a_">एज़ोक्सीस्ट्रोबिन: एक कवकनाशी, जिसका उपयोग विभिन्न प्रकार की उपज की खेती के लिए किया जाता है।</string>
    <string name="thiabendazole_a_">थियाबेंडाजोल: एक कवकनाशी और परजीवीनाशक.</string>
    <string name="chlorpyrifos_as_t">क्लोरपाइरीफोस: एक कीटनाशक, एसारिसाइड और माइटसाइड, जिसका उपयोग दुनिया भर में कई फसलों पर किया जाता है।</string>
    <string name="trees_are_susceptib">पेड़ विभिन्न प्रकार की बीमारियों के प्रति संवेदनशील होते हैं जो उन्हें नुकसान पहुंचा सकते हैं या मार भी सकते हैं। वृक्ष रोगों के सबसे आम प्रकार फंगल रोग, जीवाणु रोग और वायरस से होने वाले रोग हैं। फंगल रोग सबसे आम हैं, और कवक के कारण हो सकते हैं जो जड़ों, पत्तियों, शाखाओं या छाल पर हमला करते हैं।</string>
    <string name="sunlight_mango_trees_r">सूर्य का प्रकाश: आम के पेड़ों को इष्टतम विकास और फल उत्पादन के लिए पूर्ण सूर्य के प्रकाश की आवश्यकता होती है।</string>
    <string name="soil_well_drained_deep_an">मिट्टी: स्वस्थ आम के पेड़ों के लिए अच्छी जल निकासी वाली, गहरी और उपजाऊ मिट्टी आवश्यक है। 5.5 से 7.5 पीएच रेंज वाली बलुई दोमट या दोमट मिट्टी आदर्श होती है.</string>
    <string name="relative_humidity_mango_">मिट्टी: स्वस्थ आम के पेड़ों के लिए अच्छी जल वाली, गहरी और गहरी मिट्टी की आवश्यकता होती है। 5.5 से 7.5 माउंट रेंज वाली बलुई दोमट या दोमट मिट्टी आदर्श है</string>
    <string name="rainfall_an_annual_ra">वर्षा: आम की खेती के लिए 890-1,015 मिमी की वार्षिक वर्षा सीमा आदर्श मानी जाती है। हालाँकि, आम को भारी (2,540 मिमी) या कम (254 मिमी) वर्षा वाले क्षेत्रों में उगाया जा सकता है।</string>
    <string name="temperature_higher_">तापमान: फलों के विकास और परिपक्वता के दौरान उच्च तापमान से बेहतर गुणवत्ता वाले फल मिलते हैं.</string>
    <string name="gros_michel_bef">ग्रोस मिशेल: कैवेंडिश केले के उदय से पहले, ग्रोस मिशेल प्रमुख किस्म थी। हालाँकि, पनामा रोग के कारण इसे चुनौतियों का सामना करना पड़ा।</string>
    <string name="cavendish_bananas_the">कैवेंडिश केले: सबसे लोकप्रिय प्रकार, संयुक्त राज्य अमेरिका में खाए जाने वाले सभी केलों में से 95% केले बनाते हैं। वे व्यापक रूप से उपलब्ध हैं और हर जगह बेचे जाते हैं.</string>
    <string name="bluggoe_banana_thes">ब्लग्गो केला: ये बड़े, स्टार्चयुक्त केले इक्वाडोर के मूल निवासी हैं। हालांकि सामान्य कैवेंडिश किस्म की तुलना में अधिक महंगे, ब्लग्गो केले अक्सर खाना पकाने के लिए उपयोग किए जाते हैं।</string>
    <string name="blue_java_banana_wi">ब्लू जावा केला: नीले छिलके और सफेद गूदे के साथ, ब्लू जावा केले दक्षिण पूर्व एशिया और हवाई में उगाए जाते हैं।</string>
    <string name="barangan_banana_">बरंगन केला: मुख्य रूप से मलेशिया में उगाए जाने वाले, ये छोटे और मीठे केले स्थानीय रूप से लोकप्रिय हैं और निर्यात भी किए जाते हैं। दुर्भाग्य से, संयुक्त राज्य अमेरिका में बिक्री के लिए इन्हें ढूंढना चुनौतीपूर्ण है।</string>
    <string name="apple_banana_nat">सेब केला: दक्षिण पूर्व एशिया के मूल निवासी, इन केलों में सेब के स्वाद की झलक मिलती है</string>
    <string name="a_banana_is_an_e">केला एक लम्बा, खाने योग्य फल है - वानस्पतिक रूप से एक बेरी - जो मूसा वंश के कई प्रकार के बड़े शाकाहारी फूल वाले पौधों द्वारा निर्मित होता है।</string>
    <string name="mangoes_are_popu">आम अपनी व्यापक अनुकूलनशीलता, उच्च पोषक मूल्य, विविधता, स्वादिष्ट स्वाद और उत्कृष्ट स्वाद के कारण लोकप्रिय हैं।</string>
    <string name="india_ranks_firs">भारत दुनिया के आम उत्पादक देशों में पहले स्थान पर है, जो वैश्विक आम उत्पादन का लगभग 50% हिस्सा है।</string>
    <string name="use_fertilizers_with_">मैंगनीज, जस्ता और लौह के साथ फास्फोरस, पोटेशियम और नाइट्रोजन के संयोजन वाले उर्वरकों का उपयोग करें।</string>
    <string name="use_a_complete_fe">आम के छोटे पेड़ों के लिए 6 से 10 प्रतिशत नाइट्रोजन, 6 से 10 प्रतिशत फॉस्फोरस और 4 से 6 प्रतिशत मैग्नीशियम युक्त पूर्ण उर्वरक का उपयोग करें।</string>
    <string name="use_a_balanced">6-10% पोटेशियम, फास्फोरस और नाइट्रोजन युक्त संतुलित उर्वरक मिश्रण का उपयोग करें।</string>
    <string name="majority_of_insec">उपयोग किए जाने वाले अधिकांश कीटनाशक WHO श्रेणी II से संबंधित हैं</string>
    <string name="most_farmers_">अधिकांश किसान आम में कीटों को नियंत्रित करने के लिए पारंपरिक कीटनाशकों का उपयोग करते हैं</string>
    <string name="thiabendazole_was">दूषित आमों में थियाबेंडाजोल सबसे आम कीटनाशक था</string>
    <string name="_78_of_mango_sas">आम के 78% नमूनों में कोई मापने योग्य कीटनाशक अवशेष नहीं थे</string>
    <string name="mango_scab_a_">आम की पपड़ी: एक कवक जो नए फलों पर काले धब्बे का कारण बनता है।</string>
    <string name="bacterial_black_spo">बैक्टीरियल ब्लैक स्पॉट: एक रोग जो आम की पत्तियों, टहनियों और फलों पर हमला करता है।</string>
    <string name="powdery_mildewf">ख़स्ता फफूंदी: एक कवक रोग जो फूलों को प्रभावित करता है और छोटे फलों को निर्जलित करके गिरने का कारण बनता है।</string>
    <string name="anthracnose_a_fu">एन्थ्रेक्नोज: एक कवक रोग जिसके कारण पत्तियों और फलों पर काले धब्बे पड़ जाते हैं।</string>
    <string name="mangoes_can_be_grown_from_sea_level_up_to_1_400_meters_altitude">एन्थ्रेक्नोज: एक कवक रोग जिसके कारण पत्तियों और फलों पर काले धब्बे पड़ जाते हैं।</string>
    <string name="mango_trees_prefe">आम के पेड़ 5.5 से 7.5 पीएच रेंज वाली अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी पसंद करते हैं।</string>
    <string name="an_annual_rainfal">आम उगाने के लिए 890 मिमी से 1,015 मिमी की वार्षिक वर्षा सीमा आदर्श मानी जाती है।</string>
    <string name="the_ideal_tempera">बढ़ते मौसम के दौरान आम की वृद्धि के लिए आदर्श तापमान सीमा 24°C से 27°C है</string>
    <string name="it_can_be_grown_u">इसे समुद्र तल से 1400 मीटर की ऊंचाई तक उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय दोनों जलवायु में उगाया जा सकता है, बशर्ते कि फूल आने की अवधि के दौरान उच्च आर्द्रता, बारिश या ठंढ न हो।</string>
    <string name="dussehri_mango">दशहरी आम</string>
    <string name="chaunsa_mango">चौंसा आम</string>
    <string name="carabao_mango">काराबाओ आम</string>
    <string name="banganapalli">बंगनपल्ली</string>
    <string name="badami">बंगनपल्ली</string>
    <string name="alphonso_hapus">अल्फांसो (हापुस)</string>
    <string name="the_mango_tree_scientifically_known_as_mangifera_indica_is_a_tropical_fruit_tree_that_belongs_to_the_anacardiaceae_family">मैंगो ट्री, जिसे वैज्ञानिक रूप से मैंगिफेरा इंडिका के नाम से जाना जाता है, एक उष्णकटिबंधीय फल का पेड़ है जो एनाकार्डिएसी परिवार से संबंधित है</string>
    <string name="onion">प्याज</string>
    <string name="onion_allium">प्याज, (एलियम सेपा), अमारिलिस परिवार (अमारिलिडेसी) में जड़ी-बूटी वाला द्विवार्षिक पौधा, जो इसके खाने योग्य बल्ब के लिए उगाया जाता है।</string>
    <string name="the_hidden_wiki">द हिडन विकी: विकिपीडिया की कल्पना करें, लेकिन विशेष रूप से डार्क वेब के लिए। यह प्याज लिंक की एक व्यापक निर्देशिका होस्ट करता है, जो आपको इंटरनेट के इस छिपे हुए हिस्से के विभिन्न कोनों का पता लगाने की अनुमति देता है</string>
    <string name="duckduckgo_the_l">डकडकगो: डार्क वेब पर सबसे बड़ा खोज इंजन जो ट्रैकर्स का उपयोग न करके या व्यक्तिगत डेटा एकत्र न करके गोपनीयता को प्राथमिकता देता है1। यह मुख्यधारा के खोज इंजनों का एक बढ़िया विकल्प है।</string>
    <string name="to_fertilize_o">प्याज को उर्वरित करने के लिए, आप 10-10-10 या 12-12-121 जैसे अनुपात के साथ संतुलित दानेदार उर्वरकों का उपयोग कर सकते हैं। नाइट्रोजन युक्त उर्वरक जैसे अमोनियम सल्फेट, कैल्शियम नाइट्रेट, या पंख भोजन भी उपयुक्त हैं। प्याज के लिए उपयोग किए जा सकने वाले अन्य उर्वरकों में खाद, मछली इमल्शन, हड्डी का भोजन, रक्त भोजन, कृमि कास्टिंग, अमोनियम नाइट्रेट, सुपरफॉस्फेट, पोटेशियम सल्फेट, कैल्शियम नाइट्रेट और यूरिया शामिल हैं। प्याज के विकास के पहले कुछ हफ्तों के दौरान, उस बिस्तर पर 10-20-10 उर्वरक डालें जहां आप प्याज लगाएंगे।</string>
    <string name="onions_and_garlic_c">पौधों से कीड़ों को दूर रखने के लिए प्याज और लहसुन का उपयोग कीटनाशक के रूप में किया जा सकता है123। प्याज और लहसुन में मौजूद सल्फर यौगिक एक ऐसी गंध पैदा करते हैं जो कीटों को पसंद नहीं आती1। लहसुन और प्याज को एक स्प्रे बोतल में पानी के साथ मिलाया जा सकता है और फिर पौधों पर लगाया जा सकता है या इन्हें अकेले भी इस्तेमाल किया जा सकता है। आप एफिड्स, स्लग और अन्य कीड़ों को नियंत्रित करने के लिए एक बुनियादी लहसुन स्प्रे बना सकते हैं, या आप एक प्याज, मिर्च और लहसुन स्प्रे बना सकते हैं जो लेडीबग्स, कैटरपिलर, हिरण और अन्य कीड़ों और जानवरों को भी दूर रखने में मदद करेगा।</string>
    <string name="the_six_most_common_">प्याज के खेतों को प्रभावित करने वाली छह सबसे आम बीमारियाँ हैं डैम्पिंग ऑफ, बैक्टीरियल सॉफ्ट रोट, स्टैम्फिलियम लीफ ब्लाइट, पर्पल ब्लॉच, फ्यूजेरियम बेसल रोट और अल्टरनेरिया लीफ ब्लाइट।</string>
    <string name="onions_can_be_cult">प्याज की खेती विभिन्न प्रकार की मिट्टी में की जा सकती है। अधिकतम उपज के लिए दोमट मिट्टी सबसे उपयुक्त होती है।</string>
    <string name="they_flourish_when">कंद निकालते समय 10 से 12 घंटे सूर्य की रोशनी के संपर्क में रहने पर ये फलते-फूलते हैं।</string>
    <string name="onions_thrive_i">प्याज ठंडी जलवायु में पनपता है। ये मुख्य रूप से शीतकालीन फसलें हैं.</string>
    <string name="climatic_requirs">जलवायु संबंधी आवश्यकताएँ प्याज सूर्य की रोशनी और तापमान के प्रति बहुत संवेदनशील है। यह मुख्यतः शीत ऋतु की फसल है। आमतौर पर अच्छी वृद्धि के लिए 10 से 15 डिग्री सेल्सियस और कंदों की वृद्धि के लिए 20 से 30 डिग्री सेल्सियस और कंद निकालते समय 30 से 35 डिग्री सेल्सियस तापमान और 10 से 12 घंटे की धूप की आवश्यकता होती है।</string>
    <string name="pearl_onion">मोती प्याज</string>
    <string name="maui_onion">माउई प्याज</string>
    <string name="cipollini_onion">सिपोलिनी प्याज</string>
    <string name="bermuda_onion">बरमूडा प्याज</string>
    <string name="small_pear_shap">मीठे और नाजुक स्वाद वाला छोटा, नाशपाती के आकार का प्याज।</string>
    <string name="named_after_the_s">स्कॉटिश द्वीप ऐल्सा क्रेग के नाम पर रखा गया, ये प्याज अपने बड़े आकार और हल्के स्वाद के लिए प्रसिद्ध हैं.</string>
    <string name="mango">आम</string>
</resources>
